\documentclass[a4paper]{report}
 \usepackage[14pt]{extsizes}
 \usepackage[utf8]{inputenc}
 \usepackage[T1]{fontenc}
 \usepackage[french]{babel}
 \usepackage{makeidx}
 \title{RAPPORT DU PROJET STL \\ TIKZ}
 \author{ANCELIN Maxime & DIAKHATE Aminata}

 \maketable    %pour générer l'index

\begin{document}          %début du document

 \maketitle
 \tableofcontents
 \newpage



 \newpage
 \section{Introduction}
  Dans le cadre de notre enseignement universitaire à l'UPMC(Université Pierre Marie Curie) en master Science et Technologie du Logiciel, nous devons réaliser un projet proposé par nos professeurs. C'est ainsi que nous avons choisi le sujet proposé par Monsieur Frederic Peschanski qui est de créer une interface graphique au dessus d'un sous-ensemble du langage Tikz, permettant la construction visuelle (plutôt que textuelle) des figures. 
  \newline
  Nous allons tout au long de notre rapport vous expliquer comment nous avons gérer ce projet. Nous commencerons donc par vous faire une présentation générale de notre projet. Ensuite, nous vous parlerons de la gestion de notre projet ; et pour finir nous vous présenterons nos perspectives pour ce projet.
  \section{Présentation du projet}
  \subsection{Contexte}
  LaTex(Lamport TEX) est un langage et un système de composition de documents. Du fait de sa relative simplicité, il est souvent utilisé dans les domaines techniques et scientifiques pour la production d'un contenu complexe (équations, graphes, ...) ayant une mise en forme standard. Afin d'inclure ces contenus complexes dans les documents en restant dans l'environnement LaTex, LaTex dispose d'un package TikZ permettant d'inclure des figures au format PDF. En effet, TikZ permet d'obtenir des figures géométriques complexes précise et d'une grande qualité. Cependant son apprentissage n'est pas évident. 
  \newline
  INSISTER SUR LA DEFINITION DE TIKZ
  \subsection{Motivations}
  Notre encadrant, qui est lui-même un utilisateur de TikZ, a souhaité faciliter l'utilisation de TikZ afin de permettre à un plus grand nombre d'utilisateurs de profiter de ses avantages sans forcément passer par son apprentissage. Pour ce faire, il nous propose donc de mettre en place une interface graphique permettant la construction  visuelle (et non textuelle) des figures.
  \newline
  Pour ce projet que nous devions réaliser dans le cadre de notre master, nous avions souhaité, avant même de 
connaître les sujets proposés, de choisir un projet qui nous permettrait de nous rapprocher le plus des projets qu'on pourrait rencontrer dans le monde professionnel. Par la suite après avoir étudié tous les sujets proposés, ce projet a retenu notre attention parce qu'il nous permettait d'approfondir nos connaissances tout en réalisant un projet qui diffère de nos projets habituels.
  \subsection{Objectifs}
  Notre objectif est de pouvoir présenter au terme de ce projet une interface graphique qui permettrait à l'utilisateur de pouvoir créer des graphes non plus textuellement mais visuellement. L'interface graphique devra aussi permettre à l'utilisateur de rédiger du code TikZ et visionner le graphe correspondant ou encore modifier le graphe en bougeant les noeuds sélectionnés ou en modifiant leurs propriétés grâce à un menu.
Toute modification apportée au graphe devra mettre à jour le code source correspondant et vice-versa. 
  \section {Gestion du projet}
  \subsection{Choix technologiques}
  Pour la réalisation de notre projet, notre encadrant nous a recommandé l'utilisation d'un langage de script tel que Python ou Ruby, permettant l'interfaçage avec des outils externes (notamment pdflatex avec le paquet "preview") et les manipulations textuelles simples (expressions rationnelles etc.), et proposant de plus des bibliothèques portables pour les interfaces utilisateur (Gtk, Qt, WxWindows, etc.). Nous avons donc choisi d'utiliser PerlQt qui allie la souplesse, la puissance et le design élégant de Qt au langage Perl. Pour cela, nous avons du choisir entre deux versions de PerlQt4:
\begin{itemize}
 \item Une version avec une vue sur Qt-sys.org publié par l'utilisateur "vadiml" et qui n'a pas été mise à jour depuis Février 2008
 \item Une autre avec une vue sur code.google.com publié par "chrisburel@gmail" qui semblait plus complète et surtout activement maintenue puisque la dernière version datait de quelques jours seulement.
\end{itemize}
  Notre choix c'est donc naturellement porté sur la version proposée par "chrisburel@gmail".
  \newline 
  Pour notre interface graphique, nous avions besoin d'un éditeur qui nous permettrait d'écrire du code Tikz. Pour cela nous avons choisi Scintilla qui est un composant d'édition de code open source. En effet Scintilla a beaucoup de fonctionnalités qui rendent l'édition de code plus facile telles que la coloration syntaxique, la gestion des numéros de ligne dans la marge, les points d'arrêts pour le débogueur, etc.
  \newline
  Au début de notre projet nous n'avions pas utiliser de gestionnaire de version car nous travaillions le plus souvent ensemble ; mais pendant les vacances scolaires du mois d'avril où la distance ne nous permettait pas de continuer à travailler ensemble, nous avons installé git qui est un logiciel de gestion de versions décentralisé libre. 
  \subsection{Difficultés}
  \subsection{Architecture}
  DIAGRAMME DES CLASSES EN MOINS DETAILLE   
  \subsection{Gestion du temps}
  DIAGRAMME REPRESENTANT LE TPS PASSE POUR: APPRENDRE TIKZ ET LATEX, INSTALLER LES LOGICIELS, CREER L'INTERFACE GRAPHIQUE BASIQUE, ECRIRE LE PARSER, IDENTIFIER ET DEPLACER UN OBJET, AFFICHER ET MODIFIER LES PROPRIETES DE L'OBJET SELECTIONNE, REDIGER LE RAPPORT, REDIGER LA PRESENTATION, PARSER LES MESSAGES D'ERREUR.
\include{camembtex.pdf} 
  \subsection{Résultats}
  CAPTURES D'ECRANS
  \section{Conclusion}
  \section{Perspectives}
   

\end{document}


